\section{Schématique de l’UAL}

Dans la (figure \ref{fig:schema-alu}) des portes ont été ajouté pour forcer la sortie à zéro lorsque le bit de sélection est à zéro (opération ET).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/alu}
  \caption{Schématique de l’UAL}
  \label{fig:schema-alu}
\end{figure}

\section{Schématique de l’additionneur à 3 bits}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/add3b}
  \caption{Schématique de l’additionneur à 3 bits}
  \label{fig:schema-add3b}
\end{figure}

\section{Schématique de la porte ET à 3 bits}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/and3b}
  \caption{Schématique de la porte ET à 3 bits}
  \label{fig:schema-and3b}
\end{figure}

\section{Résumé de la conception de la porte Multiplexeur 2 bits vers 1 bit}

\subsection{Table de vérité}

Le multiplexeur est composé de 3 modules identiques pour chaque sortie $o$ ($o_1$, $o_2$, $o_3$).
Le tableau~\ref{tab:logic-table-mux2x3b} présente une seule de ces sorties pour éviter des répétitions innutiles.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Table de vérité de la porte Multiplexeur 2 bits vers 1 bit}
  \begin{tabular}{cccc}
      \hline
      $s$ & $a$ & $b$ & $o$\\
      \hline\hline
      0 & 0 & 0 & 0 ($a$)\\
      0 & 0 & 1 & 0 ($a$)\\
      0 & 1 & 0 & 1 ($a$)\\
      0 & 1 & 1 & 1 ($a$)\\
      1 & 0 & 0 & 0 ($b$)\\
      1 & 0 & 1 & 1 ($b$)\\
      1 & 1 & 0 & 0 ($b$)\\
      1 & 1 & 1 & 1 ($b$)\\
      \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:logic-table-mux2x3b}
\end{table}

À partir de la sortie $o$, on peux obtenir l'équation~\ref{eqn:mux2x3b}.
La fonction $Y$ est reliée au PUN et la fonction $\overline{Y}$ est reliée au PDN dans le multiplexeur 2 bits vers 1 bit.

\begin{equation}
  \label{eqn:mux2x3b}
  \systeme{
    Y = (s' \cdot a) + (s \cdot b),
    Y' = (s' \cdot a') + (s \cdot b')
  }
\end{equation}

Si on souhaite utiliser seulement des portes NAND, on peux utiliser le théorème de DeMorgan pour obtenir l'équation~\ref{eqn:mux2x3b-simpl}.

\begin{equation}
  \label{eqn:mux2x3b-simpl}
  o = \left[(s' \cdot a) \cdot (s \cdot b)\right]'
\end{equation}

\subsection{Dimensionnement relatif des transistors dans le PUN, le PDN et entre le PUN et PDN}

\begin{equation}
  \label{eqn:relative-size}
  R_p = 2 R_n
\end{equation}

\subsection{Dimensionnement absolue des transistors pour atteindre les spécifications}

\begin{equation}
  \label{eqn:absolute-size}
  W_n= \dfrac{6}{5} W_p
\end{equation}

\section{Tampon de sortie}

\subsection{Schématique du tampon de sortie}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/buffer}
  \caption{Schématique du tampon de sortie}
  \label{fig:schema-pad_buffer}
\end{figure}

\subsection{Dimensionnement de chaque étage du tampon de sortie}

Pour le tampon tous les inverseurs utilisent un $L$ de 180~nm et le premier inverseur a un $W_n$ de 180~nm et un $W_p$ de $2,4 \times 180~nm$, de cette façon il est balancé.
Chaque inverseur suivant a un $W$ plus grand d'un facteur de 2,5, donc $W_n = 180~nm \times 2,5^n$ et $W_p = 2,4 \times 180~nm \times 2,5^n$ (voir tableau~\ref{tab:size-pad_buffer} pour les valeurs absolues).

Le facteur de 2,5 a été déterminé en calculant le nombre nécessaire d'inverseurs pour charger la capacitance de 1,5~pf
en utilisant la valeur théorique idéale de. Nous sommes donc arrivés à 7,31 inverseurs mais puisqu'on veut un nombre entier
pair pour garder la même valeur au output, nous avons mis 8 inverseurs. 2,5 est donc le facteur se rapprochant le plus
possible de e si on utilise 8~inverseurs pour charger notre capacitance.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dimensionnement de chaque étage du tampon de sortie}
  \begin{tabular}{lccc}
      \hline
      Inverseur & $W_n$ & $W_p$ & $L$\\
       & (um) & (um) & (nm)\\
      \hline\hline
      X1 &   0,18 &   0,43 & 180\\
      X2 &   0,45 &   1,08 & 180\\
      X3 &   1,13 &   2,70 & 180\\
      X4 &   2,81 &   6,75 & 180\\
      X5 &   7,03 &  16,9  & 180\\
      X6 &  17,6  &  42,2  & 180\\
      X7 &  43,9  & 105    & 180\\
      X8 & 110    & 264    & 180\\
      \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:size-pad_buffer}
\end{table}

\section{Mesures}

\subsection{Temps de transition}

Le temps de transition ($t_{tLH}$) (10\%-90\%) de différentes portes est présenté dans le tableau \ref{tab:temps-de-transition}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Temps de transition}
  \begin{tabular}{lc}
      \hline
      Transition & $t_{tLH}$\\
      & (ps)\\
      \hline\hline
      AND & 75\\
      ADD & 75\\
      UAL & 75\\
      \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:temps-de-transition}
\end{table}

\subsection{Délai de propagation des signaux}

Le délai de propagation ($t_p$) de diférents signaux est présenté dans le tableau \ref{tab:delais-propagation}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Délai de propagation}
  \begin{tabular}{lc}
      \hline
      Signal & $t_p$\\
      & (ns)\\
      \hline\hline
      $C_{in}$ à $C_{out}$ & 0,655\\
      $a_1$ à $o_1$ du AND & 0,895\\
      $a_1$ à $o_1$ du ADD & 1,063\\
      \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:delais-propagation}
\end{table}
